\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{LatBook}

Micciancio D. Complexity of Lattice Problems: A Cryptographic Perspective / D. Micciancio, S. Goldwasser. -- Boston: Kluwer Academic Publishers, 2002. -- 202 p.

\bibitem{lec4}
Micciancio D. Basic Algorithms. [Электронный ресурс]. -- URL: https://cseweb.ucsd.edu/classes/sp14/cse206A-a/lec4.pdf (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{lec1}
Micciancio D. Point Lattices. [Электронный ресурс]. -- URL: https://cseweb.ucsd.edu/classes/sp14/cse206A-a/lec1.pdf (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{Shor}
Shor P. Polynomial-Time Algorithms for Prime Factorization and Discrete Logarithms on a Quantum Computer / P. Shor.--- Foundations of Computer Science : Conference Publications, 1997. -- P. 1484–1509

\bibitem{MathBook}
Голубева Е.А. Линейная алгебра: Учебно-методическое
пособие / Е.А Голубева. -- Нижний Новгород: Нижегородский госуниверситет, 2022. -- 31 с.

\bibitem{Gram}
Классический метод ортогонализации. [Электронный ресурс]. -- URL: https://algowiki-project.org/ru/Классический\_метод\_ортогонализации (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{EigenDoc}
Документация библиотеки Eigen. [Электронный ресурс]. -- URL: https://eigen.tuxfamily.org/dox/index.html (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{BoostDoc}
Документация библиотеки Boost.Multiprecision. [Электронный ресурс]. -- URL: https://www.boost.org/doc/libs/1\_79\_0/libs/multiprecision/doc/html/index.html (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{WolframAlpha}
Документация WolframAlpha API. [Электронный ресурс]. -- URL: https://products.wolframalpha.com/simple-api/documentation/ (Дата обращения 16.05.2022).

\bibitem{NumberTheory}
Сервис для проверки Эрмитовой нормальной формы. [Электронный ресурс]. -- URL: http://www.numbertheory.org/php/lllhermite1.html (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{hsnf}
Библиотека hsnf. [Электронный ресурс]. -- URL: https://github.com/lan496/hsnf (Дата обращения: 16.05.2022).

\bibitem{Repository}
Github репозиторий. [Электронный ресурс]. -- URL: https://github.com/DenisOgnev/Lat\-tice\-Algorithms (Дата обращения: 16.05.2022).
 

\end{thebibliography}

\clearpage